\documentclass[10pt,a4paper,notitlepage]{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage{float}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{palatino}
\usepackage{manfnt}


\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{scrtime}

\newcommand{\exercice}[1]{\textsc{\textbf{Exercice}} #1}
\newcommand{\question}[1]{\textbf{(#1)}}
\setlength{\parindent}{0cm}



\begin{document}


\title{\textsc{Économie industrielle\\ \small{(Fiche de TD n°3)}}}
\author{Stéphane Adjemian\thanks{Université du Maine, Gains. \texttt{stephane DOT adjemian AT univ DASH lemans DOT fr}}}
\date{Le \today\ à \thistime}


\maketitle


\exercice{1} On suppose que $n$ consommateurs identiques participent à
un marché. La  fonction individuelle d'un consommateur,  $q = D(p)/n$,
est continue et décroissante. La fonction de demande agrégée est alors
$D(p)$.  En cours  nous  avons  vu que  le  monopole,  qui observe  la
fonction  de  demande  individuelle,  peut  absorber  efficacement  la
totalité du surplus  net des consommateurs (\emph{ie}  sans générer de
perte sociale) en utilisant une  tarification affine de la forme $T(q)
= p^{\star}q  + A$ où $p^{\star}$  est le prix concurrentiel  et $A>0$
une prime égale au surplus net des consommateurs (un consommateur peut
payer le prix concurrentiel pour  chaque unité de bien s'il s'acquitte
au   préalable   d'une   prime).   Montrez  que   le   monopole   peut
alternativement absorber efficacement le  surplus des consommateurs en
proposant le tarif non linéaire suivant :
\[
T(q) = \frac{1}{n}\int_0^q P(v)\mathrm dv
\]
où $P(q)$ est la fonction  de demande réciproque agrégée, c'est-à-dire
en faisant payer à chaque  consommateur son surplus brut. Pour établir
ce point vous montrez que si  la tarification est ainsi définie, alors
le consommateur demande $q^{\star} = D(p^{\star})/n$.\newline


\exercice{2}  Supposons que  les consommateurs  aient une  fonction de
demande linéaire et soient uniformément  répartis sur une droite entre
les  localités $x=0$  et  $x=1$.   Le monopole  est  installé dans  la
localité $x=0$. Le coût de  transport, supporté par les consommateurs,
entre 0 et  $x\in[0,1]$ est $tx$. Ce coût de  transport va affecter la
demande  de  chaque  consommateur,   puisqu'il  augmente  le  prix  du
bien.  \question{1} Décrivez  le comportement  du monopole  lorsque la
discrimination est  possible. Calculez  $p(x)+tx$, le prix  total payé
par un consommateur qui réside dans la localité $x$ si le monopole lui
propose  de  payer $p(x)$  pour  chaque  unité de  bien.  \question{2}
Décrivez le  comportement du monopole  si la discrimination  n'est pas
possible,  calculez $\bar{p}+tx$  où  $\bar{p}$ est  le prix  uniforme
choisi  par le  monopole.  Comment peut-on  justifier l'incapacité  du
monopole à discriminer ? \question{3}  Dans quelle mesure pouvons nous
dire que le marché est mieux  servi par le monopole lorsque celui-ci a
la possibilité de discriminer ?\newline


\exercice{3} Considérons  un modèle  de différenciation  verticale. Un
consommateur $\theta \in [0,1]$ a  une utilité (surplus net) $\mathcal
U = \theta  s - p$ s'il  achète une unité, zéro  sinon.  $s\in \mathbb
R_+$  désigne la  qualité du  bien produit  par le  monopole et  $p\in
\mathbb R_+^*$ le prix proposé  par le monopole. Le paramètre $\theta$
caractérise le goût du consommateur pour la qualité. On suppose que la
fonction de  coût du monopole  est de  la forme $C(q,s)  = \frac{1}{4}
q^2+ \frac{1}{2} s^2$. \question{1}  Déterminez la fonction de demande
adressée à la firme et la fonction de demande réciproque. \question{2}
Caractérisez le  comportement d'un planificateur  social. \question{3}
Caractérisez le  comportment d'un  monopole. \question{4}  Comparez et
commentez.\newline

\exercice{4}  Soit  un   marché  servit  par  un   monopole  avec  $N$
consommateurs. Chaque consommateur est  caractérisé par la fonction de
demande $q_i = \kappa p^{-\epsilon_i}$ (avec $\epsilon_i >1$ pour tout
$i$)  connue du  monopole.   On suppose  que la  fonction  de coût  du
producteur est linéaire  dans les quantités, $C(\sum_i  q_i) = c\sum_i
q_i$.   On suppose  qu'il n'y  a  pas d'arbitrage  possible entre  les
consommateurs.   \question{1} Le  monopole  peut -  il discriminer   ?
Comment ? On  supposera que  le monopole est  contraint à  adopter une
tarification  linéaire. \question{2}  Quel  serait le  surplus net  du
consommateur  $i$ dans  une situation  concurrentielle ?  \question{3}
Supposons  que le  monopole donne  le droit  à chaque  consommateur de
payer au prix $p^{\ast}$ sous réserve de payer une prime (on abandonne
la  contrainte d'une  tarification linéaire).   Déterminez le  montant
optimal de cette prime. Proposez un  barème de prix à deux parties qui
permette au monopole de maximiser son profit.  \question{4} Écrivez le
profit du monopole et concluez.\newline

\exercice{5} Même énoncé avec la fonction de demande individuelle $q_i
=  \kappa_i   p^{-\epsilon}$,  $\epsilon>1$  et  $\sum_i   \kappa_i  =
\kappa$. \question{1} Déterminez le surplus net du consommateur $i$ en
concurrence  parfaite.  Quel  est  le surplus  total  sur ce  marché ?
\question{2} Proposez un barème de prix à deux parties qui permette au
monopole  de  maximiser  son  profit.  Quel  est  alors  son  profit ?
\question{3} Comparez avec  un cas où le monopole  ne peut discriminer
ni proposer une tarification  non linéaire. \question{4} Comparez avec
un cas où le monopole ne peut discriminer entre les consommateurs mais
peut proposer  une tarification  non linéaire.   \question{5} Comparez
avec le  cas où le  monopole peut discriminer entre  les consommateurs
mais  où,  pour   des  raisons  légales,  il  ne   peut  proposer  une
tarification non linéaire.\newline


\exercice{6}  Sur un  marché  on a  des  consommateurs hétérogènes  en
termes  des  préférences.  Le monopole  observe  imparfaitement  cette
hétérogénéité. Il  dispose d'un signal  qui lui permet de  classer ces
consommateurs  en  deux  groupes  caractérisés par  des  fonctions  de
demande spécifiques  $q_g = D_g(p)$  ($g=1,2$). Le monopole  subit une
fonction de coût  linéaire dans la quantité totale  produite. Pour des
raisons légales  le monopole  doit adopter une  tarification linéaire.
\question{1}   Décrivez   le   comportement   optimal   du   monopole.
\question{2} On note $\bar{p}$ le prix que le monopole choisirait s'il
était dans l'incapacité totale  de discriminer entre les consommateurs
(il n'observe aucun  signal sur les préférences). On  note $S_g(p)$ la
fonction de surplus net dans le groupe $g=1,2$. Écrivez le gain (ou la
variation), en termes de bien  être de la discrimination. \question{3}
Encadrez ce  gain en  termes de  bien être.  Commentez en  donnant une
condition  nécessaire  pour que  le  passage  à  une situation  où  le
monopole  peut  discriminer entraîne  une  amélioration  du bien  être
social.\newline




\end{document}

